TRANSCRIPTION: RFI-AFRIQUE_AUDIO/2023-03-22-16H00M.MP3
--------------------------------------------------------------------------------
 Vous êtes bien à l'écoute de RFI, il est 16h à Paris et à Cotonou, 15h en temps
universel. C'est l'heure des informations, présentée par Fanny Blechner. Bonjour
Fanny. Bonjour Caroline, bonjour à toutes, bonjour à tous. Dans cette édition,
nous reviendrons bien sûr sur la prise de parole d'Emmanuel Macron. C'était il y
a 3h sur TF1 et France 2. Pas de recul sur la réforme des retraites, c'est
controversé, elle est nécessaire et devra entrer en vigueur d'ici la fin de
l'année, c'est ce qu'affirme le président. Des propos qui font réagir et sont
loin d'apaiser la situation. Vous entendrez François Ruffin la veille d'une
importante journée de mobilisation. Et puis l'essence commence à manquer dans
les stations-services du sud de la France, car la grève se poursuit dans les
dépôts pétroliers. Reportage à suivre. Dans cette édition, nous vous parlerons
aussi d'une vidéo aux Etats-Unis qui vient d'être diffusée. On y voit
l'interpellation d'un homme afro-américain plaqué au sol durant 11 minutes avant
de décéder. Il souffrait d'une maladie mentale. Enfin, football avec les deux
frères Turam qui ont rejoint ce lundi les rangs des internationaux convoqués par
Didier Deschamps pour les rencontres face aux Pays-Bas et à l'Irlande. Il ne
s'était pas encore exprimé face aux Français depuis le passage en force très
controversé de la réforme des retraites grâce à l'article 49.3 de la
Constitution. C'est désormais chose faite. Emmanuel Macron a pris la parole à
13h dans les journaux de France 2 et TF1. Et malgré la crise politique et
sociale, le président reste déterminé. Pour lui, cette réforme doit entrer en
vigueur d'ici la fin de l'année. Pour que d'ici à la fin de l'année, pour près
de 2 millions de nos compatriotes, 1,8 million exactement, ils puissent avoir
leur pension qui commence à être augmentée, environ 600 euros par an en moyenne,
pour ces 1,8 million, pour qu'en effet on commence à décaler l'âge légal de 3
mois par an progressivement et qu'on accélère l'augmentation du nombre de
trimestres à travailler jusqu'à 43 ans à horizon 2027. Eh bien il faut que ça
rentre en vigueur d'ici à la fin de l'année. Mais maintenant, au moment où je
vous parle, il faut attendre la décision du Conseil. Emmanuel Macron qui a
également réaffirmé sa confiance envers Elisabeth Borne, dont le gouvernement a
échappé de peu ce début de semaine à une motion de censure des députés, tout en
disant souhaiter réengager le dialogue avec les partenaires sociaux sur les
conditions de travail. Le président Sidi Prez a endossé, je cite, l'impopularité
pour mettre en oeuvre cette réforme. Depuis les réactions se multiplient.
Réaction politique d'abord, à gauche, les propos du chef de l'État non pas du
tout convaincus. Écoutez la réaction du député LFINUPES François Ruffin. J'ai
l'impression d'un président de la République qui a un cocktail ou qui attend le
feu de notre artifice du 14 juillet, mais qui ne vit pas dans la France du mois
de mars là, où il y a des millions de personnes dans les rues qui disent qu'ils
ne veulent pas de cette réforme et même qu'ils veulent la démission de ce
gouvernement. Et on a un président de la République en apesanteur qui vient nous
dire « Voilà pour l'école ce qu'on va faire, pour l'industrie ». Non, là il faut
une réponse aujourd'hui. Mais il répond par une seule chose qui est la force de
coercition. La force de coercition sur les Français, c'est de ne pas les
écouter, de passer en force avec sa réforme. La force de coercition sur les
manifestants, c'est d'avoir une réponse policière et pas une réponse politique.
Et la force de coercition sur l'Assemblée, c'est le 49-3. Donc la réponse, elle
va être demain dans la rue. Un propos recueilli par Aurélien Devernoy, Marine Le
Pen du Rassemblement National, accuse Emmanuel Macron d'avoir conforté le
sentiment de mépris des Français. Sentiment partagé par le secrétaire général de
la CGT, Philippe Martinez, pour qui les propos d'Emmanuel Macron sont, je cite,
« du foutage de gueule et du mépris pour les millions de personnes qui
manifestent ». Le secrétaire général de la CFDT, Laurent Berger, accuse lui le
président de la République de « déni et de mensonge ». Pour rappel, et on l'a
entendu, l'intersyndicale appelle à une grande journée de grève demain. La SNCF
annonce déjà que le trafic sera très fortement perturbé. Autre secteur perturbé,
celui des raffineries. Plusieurs dépôts pétroliers sont toujours bloqués. C'est
le cas dans le sud de la France, dans le département des Bouches-du-Rhône, à
Fosse-sur-Mer. Conséquence, les automobilistes ont été pris de panique par les
pénuries et les stations-services ont été dévalisés. C'est un reportage à
Marseille d'Ariane Lavrieux. La première station-service est barricadée derrière
des murs de ferraille. La deuxième, la troisième sont vides, lumières éteintes.
Au bout d'une heure à tourner en ville, voilà enfin une station BP avec un homme
en train de faire le plein. On s'approche et encore raté, c'est un policier en
civil qui, comme le Samu, a la priorité. Pour les autres, c'est fini, nous dit
Mohamed. Ça fait déjà trois jours que je prends mon service à 14h et que je ne
vends pas d'essence. Et est-ce que vous savez quand est-ce que vous allez être
réappris? Non, on est dans le flou complet. Sur le téléphone, une application
recense les stations qui ont encore du gasoil. Apparemment, il leur reste une à
l'autre bout de Marseille. Mais le temps d'arriver, le dernier litre est déjà
parti. Il n'y a plus d'essence? Plus rien. Elle était en travaux jusqu'à hier et
là, ce matin, elle a réouvert et elle s'est fait prendre d'assaut par tous les
Marseillais. On a vu des gens qui remplaçaient des sacs noirs au champs, c'est
de l'essence. Vous savez les sacs noirs? Les sacs plastiques remplis d'essence.
Des bidons, des bouteilles de cristalline. Deux demi-litres, on remplissait. On
dirait que c'est la guerre. Dans les bouches du Rhône, plus d'un tiers des
stations-service sont à sec. Seuls les aires d'autoroute ont encore de l'essence
en continu. Mais l'attente peut durer plus d'une heure. Ariane Lavrieux,
Marseille RFI. La livraison par Londres à l'Ukraine de munitions au contenant de
l'uranium appauvri, récemment évoqué par une responsable britannique,
représenterait une aggravation sérieuse. La mise en garde est signée aujourd'hui
du chef de la diplomatie russe. Dans le même temps, Antony Blinken lui réagit.
Après la venue à Moscou du président chinois chez Jinping, la Chine n'a pas
encore franchi la ligne qui consiste à livrer des armes létales à la Russie,
a-t-il assuré, sur le terrain. Dans le sud de l'Ukraine, au moins une personne a
été tuée et 25 blessés aujourd'hui dans une frappe russe sur un immeuble
d'habitation à Zaporizhia. L'Ukraine qui aura besoin de 411 milliards de dollars
pour son redressement et sa reconstruction après la première année du conflit
lié à l'invasion russe, selon une estimation publiée aujourd'hui par la Banque
mondiale, l'ONU, l'Union européenne et le gouvernement ukrainien. Les images
sont choquantes et la vidéo fait le tour des réseaux sociaux aux Etats-Unis. Un
homme afro-américain, Irvo Tieno, est mort écrasé par des policiers et des
soignants. Le jeune homme souffrait de maladie mentale, les faits ont eu lieu le
6 mars dernier. Christophe Paget, les images viennent d'être diffusées hier par
plusieurs médias américains. La vidéo filmée par une caméra de surveillance
montre l'arrivée d'Irvo Tieno à l'hôpital de Pétersbourg en Virginie. Après
trois jours dans une cellule, il est menotté, torse nu, sans chaussures, les
chevilles entravées. Plusieurs agents de police et des soignants, en majorité
des afro-américains, le plaquent au sol. Ils sont au début trois, puis une
dizaine à appuyer sur différentes parties du corps du jeune homme de 28 ans. Ils
semblent vouloir l'immobiliser. Après onze minutes, lorsqu'ils relâchent la
pression, Irvo Tieno ne respire plus. La vidéo avait été montrée à la famille,
qui a souhaité sa diffusion. Ils l'ont traité comme un chien, pire qu'un chien,
avait dit jeudi dernier la mère d'Irvo Tieno lors d'une conférence de presse.
L'avocate de la famille a, lui, fait le parallèle avec le meurtre de George
Floyd, un afro-américain mort étouffé en 2020 par un policier blanc de
Minneapolis. La mort d'Irvo Tieno a relancé le débat sur la manière dont les
forces de l'ordre traite aux Etats-Unis les personnes atteintes de maladies
mentales. La semaine dernière, sept policiers du comté de Henrico et trois
agents du Central State Hospital ont été inculpés pour meurtre. Christophe Pagé
du Service international, merci. Un mot de football à présent avec, à la
troisième journée des éliminatoires de la Coupe d'Afrique des Nations. Fin des
matchs allés et début des matchs à retour jusqu'à mardi prochain. Aujourd'hui,
le Bénin reçoit le Rwanda. Le match a commencé il y a quelques minutes
seulement. Autre match du jour, dans deux heures, entre Sierra Leone contre Sao
Tome et Principe. Le football, c'est aussi ce feuilleton familial après les
Révélis les Hernandes. Voici venir les Turhams. Marcus, attaquant de
Mönchengladbach et Kefren, milieu de terrain de l'OGC Nice, ont rejoint ce lundi
les rangs des internationaux, convoqués par Didier Deschamps pour les rencontres
face aux Pays-Bas et à l'Irlande. Deux frères très bien accompagnés à leur
arrivée au rassemblement. Antoine Grenier nous raconte. Hey Marcus, regarde
papa. Coucou. On est en retard papa. Allez, arrêtez. Sur le parking de
Clairefontaine, un papa filme ses fils qui rejoignent l'équipe de France. Le
papa, c'est Lilian, 142 sélections en bleu. Les fils, Marcus et Kefren,
désormais internationaux ensemble. Les Turhams, tricolores dans l'âme, assure
Kefren le milieu de terrain de Nice. Ça a toujours été un rêve de venir avec mon
frère à Clairefontaine. C'était un rêve de jouer avec lui, que ce soit dans le
jardin ou que ce soit au plus haut niveau. Aujourd'hui, ça se réalise.
Franchement, c'est quelque chose d'exceptionnel. Je suis très content d'être là
avec lui. Il y avait eu les frères Hernandez en août 2021. Deux ans plus tard,
les frangins Turhams, un lien plus fort que les autres. Et l'aîné Marcus,
mondialiste au Qatar, ne tarit pas d'éloge sur son cadet. J'ai appris sa
sélection en même temps que lui. Je l'ai appelé directement. C'était une très
grande fierté. Je pense que j'ai même été plus content que lors de ma première
sélection. Kefren, c'est quelqu'un de très sérieux. Il sait ce qu'il veut. Il
travaille énormément. Il m'impressionne chaque match parce qu'il progresse et
que progresser. J'espère qu'il va continuer. Un Kefren pas impressionné du tout
au moment de faire son bisutage devant les autres tricolores. Sans pression,
dans la famille Turhams, Deschamps demande les fils en misant sur une bonne
pioche. Antoine Grenier à l'écoute de la Radio du Monde. Il est presque 16h10
ici à Paris. 15h10 en temps universel. Juste le temps pour moi de vous rappeler
une adresse rfi.fr. Vous y retrouvez toutes nos informations également, nos
émissions. Restez à notre écoute sur la Radio du Monde. Ce mercredi, à
l'occasion de la visite en Lituanie du Patriarche de Constantinople, retour sur
les déchirements de l'église orthodoxe dans les Pays Baltes. Depuis le début de
la guerre en Ukraine, le rapport de l'église à la Russie est remis en question.
Accent d'Europe, du lundi au vendredi, à partir de 19h10 T.U. sur RFI. Vous m'en
direz des nouvelles? Jean-François Cadet. Baptiste Antoine. Nicolas Benita.
Nicolas Benita. Bonjour, bonsoir. Cela fait plus de 30 ans et plus de 40 albums
qui travaillent ensemble. Avec une méthode singulière, Eric Warno écrit, Guy
Raves apporte les couleurs, et tous deux dessinent à quatre mains des récits
souvent émouvants et ancrés dans une époque et dans des décors réels. En marge
de la sortie du dernier tome de leur série Purple Heart, le tandem présente une
nouvelle version de l'album Liberty, sorti en 2010, du Kinshasa de 1974 au New
York contemporain, du combat Foreman Mohamed Ali au discours de Chicago de
Barack Obama. Les deux compères nous relatent 40 ans de la vie d'une mère et de
sa fille, dont les difficultés, les rêves et les espoirs rencontrent les
aspirations de toute une génération d'afro-américains sur fond de racisme et de
ségrégation au diapason d'une black music festive et engagée. Liberty est parue
aux éditions du Lombard. Et vous m'en direz des nouvelles? Bonjour à tous les
deux. Bonjour. Merci beaucoup d'être avec nous. Pourquoi ressortir Liberty 13
ans après? C'est venu de mon fait. En 2021, j'ai vécu une période un peu
difficile. Mon papa avait demandé l'euthanasie. Donc dès qu'on a eu la date de
décès qui durait de huit semaines, il fallait que je m'occupe
intellectuellement. Donc j'ai remis la main sur les fichiers de Liberty qui
étaient au format original. Et ça a démarré comme un jeu intellectuel, c'est
juste un remontage de faire d'une page, de deux pages. Et puis, de fil en
aiguille, j'ai passé mes nuits à ça. Et puis, quand j'avais fait les trois
quarts, j'ai proposé à Eric qui trouvait le remontage intéressant, que ça
donnait une dynamique et une nouvelle relecture de cet album. En plus, ici, les
dessins ne sont pas réduits, ils sont au format original, dans 90% des cas. Et
voilà, on s'est pris au jeu. Et à ce moment-là, c'est devenu une réalité, c'est
devenu une nécessité. Ça veut dire quoi un remontage exactement? Parce qu'on
passe quand même de 60 à 120 pages. Donc on change de format. Oui, mais le
format est plus petit. Donc le format original de Scan était au format plus qu'à
3. Donc en passant sur un plus petit format, je n'ai pas besoin de réduire les
cases. Et d'une page, j'en faisais deux en moyenne. Enfin, c'est la dynamique de
la page. Et ça me donne une lecture plus lente, quelque part, qui est peut-être
plus proche du thème et qui est plus proche aussi d'une lecture actuelle dans
les romans graphiques. Et ça a amené une sorte de vérité, je trouvais, ici. Mais
il n'y a pas de rajout de case, Eric Wardot. Rien n'a changé. C'est juste
l'agencement qui est différent. Donc le rythme de la narration, et cette
narration, on va peut-être en parler dans un instant, elle n'est pas strictement
chronologique. Ça, c'était aussi dans l'album de départ. Oui, c'était dans le
côté départ. Et ce que je peux rajouter aussi, le fait, c'est que c'est aussi un
album qui a, et les critiques le soulignent, ça nous a fait plaisir, qui n'a pas
vieilli. Ça, ça fait plaisir, dix ans après. Et puis malheureusement, par
contre, en cours d'actualité, on l'a vu. Je ne vais pas rappeler les choses qui
se sont passées depuis. Mais en cours d'actualité et tout, tout ce problème-là,
ce que j'explique à mes filles, c'est qu'il faut être patiente parfois avec le
monde. Il faut attendre que les mentalités bougent. Et ça ne bouge pas aussi
vite qu'on le veut, mais ça bouge. Moi, j'y crois. Alors, nouvel éditeur aussi,
puisque l'album original était paru chez Casterman, et maintenant vous êtes aux
éditions du Lombard. Nouvelle couverture aussi. Alors là, il y a un petit jeu de
miroir inversé. Il y a un jeu de miroir inversé, et puis il y a le fait qu'à
l'époque, chez Casterman, ils nous avaient demandé de faire un sel mécanique,
parce qu'ils trouvaient que la première version, qui est celle originale, enfin
qui est maintenant chez Lombard, était trop dans les tons et camailleux. Alors
on a cédé à l'époque et on aurait perdu. Alors décrivez-nous, messieurs, la
nouvelle couverture fait une sorte de comparaison. On n'est pas dans le jeu des
sept erreurs, mais c'est pas seulement un miroir inversé. Il y a quelques
détails qui ont changé. Il y a quelques détails, c'est-à-dire que la couleur a
changé. Le détail du dessin n'a pas changé, il a été inversé, simplement. Le
personnage maintenant regarde vers l'avenir, alors qu'à la limite il regardait
vers le passé, côté Casterman. Vous avez changé de profil, pour le coup. On a
changé de profil, et puis le ciel a changé. Maintenant c'est le ciel de
l'original, qui est fait à l'aquarelle, et qui est dans un camailleux. Donc je
trouvais ça plus chaud, plus proche. Et puis je l'ai rescanné, donc je trouve
que les couleurs sont plus belles que le scan d'origine. Voilà, et le personnage
que l'on découvre sur la couverture, cette femme de profil, avec les jambes
effilées, à la coiffure afro, style Jackson Five, habillée de verre, menton
volontaire, porte de tête fière et haltier, qui semble porter son ventre de
femme enceinte en étendard. Vous pouvez nous dire quelques mots sur le
personnage? Comment s'appelle-t-elle sa dame? C'est la maman, donc c'est
Chilanda, c'est ça. La maman de Liberty. Et c'est le moment où elle vient
d'arriver à New York, où elle prend possession de sa vie, et de son corps, et de
cet enfant. Donc c'est ce qui amène la position de la maman en ce moment-là. Et
les motifs et tout, c'est les époques, c'est fait des années 70. C'est une femme
forte, c'est une femme... C'est pas par hasard quand j'ai repris le Cantique des
Cantiques du début, quand on dit qu'elle est cette femme qui arrive, belle comme
la lumière, belle comme le blablabla, mais terrible comme une armée prête au
combat. Et c'est ça qu'elle est. Et c'est vrai que c'est ce caractère-là qui se
dégage tout de suite. C'est ce que je voulais, je voulais que ce passage-là,
c'est pas par hasard qu'on l'a mis, soit présent, parce que d'abord le texte est
très beau, le Cantique des Cantiques, c'est un poème, qui est bien écrit, et
c'est vraiment le personnage, c'est vraiment terrible comme une armée au combat.
Et c'est aussi mon épouse est pareil. Voilà, c'est des personnes qui ont une
manière de vivre, de voir la vie, et aussi de par d'où elles viennent, de par
leur passé, de par la différence culturelle, c'est peut-être des choses
différentes. Mon épouse est d'origine aussi africaine, zahirouasse, néo-zahir,
née à Mbujimay, mais en vécu à Kinshasa, et donc il y a une position, une façon
de vivre qui me plaît, et qui est parfois plus, comment dire, peut-être moins
défétiste que nous, on va dire ça. Alors votre récit débutant en 1974 à Kinshasa
sur une musique de James Brown, qui résonne d'ailleurs parfaitement je trouve
avec la tonalité de cette illustration de couverture. « Say it loud, I'm black,
I'm proud, Criez-le, je suis noir et je suis fier! » Exhortait James Brown à la
foule qui lui répondait. James Brown en concert à Kinshasa dans le Zahir de
Mobutu en 1974. « I'm black, I'm proud », c'est le titre du premier chapitre de
l'album Liberty que Warnotts et Rêves qui sont avec nous publient aujourd'hui
aux éditions du Lombard. Et tout le récit naît en marge d'un moment qui a marqué
l'histoire avec un grand hache, le fameux combat de boxe entre George Foreman et
Mohamed Ali, donc dans cette ville de Kinshasa en 1974, dans ce Zahir dirigé par
le maréchal Mobutu. Un duel de poids lourd, « battle in the jungle » disait-on à
l'époque. Un duel auquel James Brown et ses musiciens sont venus justement
assister, d'où le concert. Et le moins qu'on puisse dire c'est que le concert et
le match sont l'occasion en amont, pendant et en aval, d'une gigantesque fête
populaire. On est dans un événement hors normes, petit archive télévisé de
l'époque. Atmosphère de fête populaire à Kinshasa, capitale du Zahir, à
l'occasion du combat de l'histoire opposant Mohamed Ali au tenant du titre
mondial des poids lourds George Foreman. Ce nouveau combat du siècle est
effectivement entré dans le domaine de l'histoire africaine. Ce fut un très beau
cadeau offert aux Zahir et au peuple africain tout entier par le président de la
république, le citoyen Mobutu Sezeseko. D'ailleurs, ce championnat du monde hors
du commun fut une excellente affaire de promotion touristique, mais aussi et
surtout une affaire politico-sportive. Ali avait avoué son ambition. En venant
combattre ici aux Zahir, il le souhaitait être un élément précurseur, celui qui
allait ramener au bercail tous les noirs américains des Etats-Unis. Ali devenait
ainsi un symbole. De plus, il se sent depuis toujours investi d'une certaine
mission sur terre. Il en est persuadé. Allah est avec lui. Cette mise en
condition psychologique a fortement influencé le résultat du match. Les Zahirois
n'ont jamais eu qu'un seul favori, Mohamed Ali. On le sentit bien au stade du 20
mai. Clay fut ovationné. Son adversaire, tout aussi noir que lui, fut
constamment sifflé. Sur le plan sportif, le combat fut très moyen. Le quotidien
Zahirois élima, dans une édition spéciale, titre « Ali n'a pas dansé, Foreman
n'a pas cogné. Ce fut un combat sans spectacle qui a déçu le public ». A mon
avis, on peut difficilement associer les mots de spectacle et de boxe. C'est
aussi sous-estimer l'exploit réalisé par un homme de 32 ans qui reprend son
titre mondial après l'avoir perdu injustement en 1967. C'est enfin nier
l'intelligence, la science pugilistique d'un cassus-clay qui vole, vous le
savez, comme un papillon et pique comme une abeille. Voilà, et cette dernière
expression, vous la reprenez d'ailleurs un peu plus tard dans l'album en clin
d'œil, dans une autre scène, « Where Not See Reve ». Alors, ce combat du siècle,
vous le dessinez sur deux double pages. Dans l'album, vous avez plongé dans les
archives, vous êtes allé voir les images télévisées de l'époque? Oui, tout à
fait. Et tout est documenté. C'est un match aussi où Ali est continuellement
dans la corde, où il subit les coups de Foreman et il tient la distance, donc il
le fatigue. Et puis il le fatigue, et puis il arrive finalement à le battre en
finale. Voilà, il se réveille finalement dans la dernière minute droite. C'est
la stratégie. C'est ce qu'il a dit, j'ai donné une leçon de boxe, c'est ce qu'il
a fait. Puis moi, je l'ai vu légèrement différé, mais je l'ai vu à l'époque.
Alors justement, comment est-ce que ça se matérialise graphiquement parlant, la
force d'un coup de boxe? Comment est-ce que vous faites sentir au lecteur qu'il
en prend plein la poire, le personnage? Il y a l'effet ici qui est donné avec la
sueur et le mouvement des coups, et puis il y a la tension dans les poings, dans
les bras. On essaie de jouer avec ça. Plus jouer avec les diagonales des cordes,
qui ramènent aussi une dynamique qui peut faire penser... c'est pas évident.
Qu'est-ce qui fait qu'un dessin tient ou pas? Moi je trouve qu'il y a une
émotion très allégorique finalement dans la façon dont vous mettez en scène
cela. Alors ça se voit dans la première double page avec vraiment les scènes de
coup de poing, les scènes de combat proprement dites. Sur la deuxième double
page, on a un peu l'impression que vous avez fixé une caméra au plafond, donc
c'est vraiment une case complètement plongée qui prend la totalité de la
planche, de la page de gauche. Et puis sur la planche de droite, et je voudrais
que vous commentiez ce dessin-là, là pour le coup on est clairement dans une
allégorie. Décrivez-nous, puisqu'on est à la radio. C'est le stade principal de
Quine, à l'époque, je crois que c'est comme ça qu'on l'appelait, qui est devenu
une caprice non là après. Et puis on voit deux personnes, alors si je ne me
trompe pas dans les noms, c'est les deux coureurs de 100 mètres qui avaient
couru à Mexico, et qui ont levé le poing noir. Donc c'est ça qu'on met, on le
remet. C'est-à-dire que ce qu'on met aussi, c'est qu'à un moment donné, Smith et
Carlos, qui eux avaient osé mettre, ils l'ont payé, parce qu'on les a vraiment
blacklistés après, avec le poing noir. Images que j'ai vues aussi, à l'époque.
C'est une image très politique. Ce match était politique, c'est aussi à la
volonté de Mobutu. C'est amener la fierté noire, noire américaine sur le
continent noir. C'est l'époque, on est toujours dans Black Panther, c'est le
retour à l'Afrique, c'est le retour à l'africanité. On est dans ce contexte,
c'est vraiment pour marquer ça. Et c'est ça, et effectivement dans l'opposition
aussi, Foreman, il y avait Kassuské, on connaissait son engagement politique,
qui était plutôt Black Panther, c'est à dire le côté noir, le mouvement afro-
américain, un réveil. Et de l'autre côté, Foreman, qui s'était, comme j'ai dit,
enroulé dans la bannière américaine, donc qui était, voilà, le côté, c'est pas
pour rien non plus, qu'effectivement il y avait une prise de position en faveur
de Muhammad Ali, qui était quand même plus claire, en quelque sorte. C'était
peut-être le paradoxe, si on regardait les deux côtés, il y en avait un qui
était clairement, il y avait une couleur de peau qui aurait plus pu inciter à ce
que, il y ait une identification à ce personnage-là, mais c'est allé vers
Muhammad Ali pour ces raisons-là. Alors, et c'est dans ce contexte que l'on
découvre Chilanda, qui à ce moment-là est la fille, encore jeune, du chef de la
sécurité de l'hôtel de luxe dans lequel séjournent les musiciens qui
accompagnent James Brown. Alors quand on la découvre, elle a 16 ans, le regard
des hommes commence à se poser sur elle, et deux personnages de l'entourage de
James Brown vont faire basculer son destin. Le premier c'est un salaud, il
s'appelle Alan, il est blanc, il est manager, il va prendre son innocence, il va
la violer, il va la mettre enceinte. Le second c'est un type bien, il s'appelle
Mike, il est noir, empathique, elle va se confier à lui, il va la soutenir, il
va garder le secret, il va devenir son ami. Chilanda, Alan, Mike, trois
personnages liés à un événement réel, trois personnages purement fictifs. Il y a
une part de vérité, celle qu'Eric a rencontrée, une jeune africaine qui, elle,
n'a pas vécu un destin aussi tragique, mais dont le père était chef de la
sécurité aussi, et qui a, elle, eu un rapport avec un blanc qui était un peu son
protecteur, donc là il y a des choses qui lui ont été racontées. Et le lien avec
l'entourage de James Brown, il est avéré, ou bien vous l'avez complètement
inventé pour le coup? Nous, de ce côté-là, on l'a inventé. Ça c'est inventé,
mais il y avait un jeune manager qui n'est pas celui-là. Après, c'est là où la
fiction vient, dans l'histoire. Par contre, la première rencontre qu'il y a
entre eux, parce qu'il y a le personnage dont vous parlez, et puis il y a aussi
un diplomate français, qui est là, blanc, plus âgé, et qui va aussi avoir un
côté un peu paternel par rapport à... Et ça, c'est quelque chose qu'une amie
congolaise m'a raconté, à un moment donné, elle-même ayant vécu, étant la fille
d'un ancien commandant de la garde présidentielle, qui s'était recyclé en étant
la protection dans un hôtel et tout. Et donc c'est un souvenir, c'est-à-dire que
je pars d'une anecdote, c'est à un moment donné, avec le fait qu'à un moment
donné, elle va passer une soirée avec cette personne plus âgée, où ils vont
avoir, mais à distance évidemment, prendre un repas à distance, ne pouvant pas,
évidemment, la différence d'âge, et le père qui, évidemment, c'est impossible
qu'il y ait un lien comme ça. Et donc le début, ça part d'une anecdote. Donc ça,
c'est souvent ce qu'on fait, on entend quelque chose, et puis on se dit, tiens,
ça c'est quelque chose qui pourrait fonctionner, qui fonctionnerait bien au
niveau narratif, qui pourrait donner un début d'histoire. Alors ce qui est
formidable avec cette nouvelle version de l'album, c'est le cahier graphique qui
se trouve à la fin, ce sont aussi les pages de garde de chacun des chapitres,
qui eux aussi présentent des crayonnés, on voit peu à peu les différents
personnages prendre forme sous le crayon des dessinateurs. Quelques mots pour
commencer sur Chilanda, comment est-ce que vous avez défini les traits, les
caractéristiques physiques du personnage? On est parti de la femme d'Eric Jaune.
C'est un bon point de départ, alors, pour le coup. Ça permettait d'avoir une
base. Mais c'est important justement de partir d'un personnage réel, d'une
photo, de vous accrocher à quelque chose. On n'invente pas un personnage comme
ça, avec ce nid-y-l'eau, ça tombe pas du ciel? On a des scènes quand même très
réalistes, donc si on ne veut pas retomber dans des schémas qui sont récurrents,
il est bon de partir de photos d'acteurs, et puis après on se les acapa, on en
fait autre chose, mais on part souvent d'une base pour ne pas tomber dans un
cliché. Il est stress ou oui, il y a une différence. On l'a en tête, c'est ça
que je veux dire, comme dit Guy, il y avait les photos où je la voyais avec ses
petites jambes toutes fines, avec ses soeurs, avec le papa, les photos de
famille où je la vois. J'avais vu ça, donc je me dis, je vais la faire comme ça,
je vais la dessiner comme on la voit au début, un peu comme je m'y mets, comme
une graine poussée. C'est intéressant que vous parliez des jambes, c'est vrai
que vous focalisez beaucoup, il y a des casques qui sont centrés sur les jambes,
sur ses pieds nus, aussi c'est vraiment très important. Ce sont des éléments
physiques qui caractérisent autant le personnage que ses yeux doux, sa bouche
sensuelle ou ses cheveux courts. Les pieds et les jambes. Oui, parce que ça fait
partie du corps et ça peut aussi être symbolique. Dans la case où on vous
parlait avec les pieds, on voit que c'est au moment où le blanc, le jeune
manager s'approche d'elle, on voit bien dans les pieds qu'elle recule, qu'elle
n'est pas en avant, elle est en train de se mettre en arrière et qu'elle a senti
qu'il y avait menace. Et donc on est déjà dans l'expression de quelque chose qui
ne voit pas, c'est peut-être le plus choquant. Alors Mike, le troisième
personnage, le personnage noir, qui est le batteur qui accompagne James Brown
dans votre récit, lui aussi il porte une personnalité très forte sur son visage.
On a l'impression qu'il a les sourcils en particulier, ils sont très
volontaires, il a un nez busqué, il a des petits yeux, on voit tout de suite,
rien qu'à son visage, qu'il sait où il va. C'est un homme qui a un sacré
caractère. Oui, je pense que c'est un personnage... Il a un passé aussi qui
n'est pas évident. C'est un homme de combat, il a fait le Vietnam. Il a fait le
Vietnam, pas parce qu'il a choisi, parce qu'il était dans une catégorie d'âge et
de population qu'on envoyait au Vietnam. Il y est allé à son corps défendant,
mais il y est allé. Il en est revenu, il est marqué. Il a parfois des yeux un
peu tristes, on voit effectivement dans son regard qu'il y a quelque chose qui
s'est cassé. Il y a ça, et puis on ne le cache pas, à un moment donné il a donné
dans la drogue, donc il va le donner de plus en plus, mais on voit bien qu'à un
moment donné, il est là-dedans. Il revient du Vietnam, et à un moment donné, il
parle avec une des personnes qui gère un des bureaux des Black Panthers, elle
lui fait l'approche, elle lui dit « Mais écoute, tu ne peux pas être à la fois
membre du parti, et en même temps, chez nous, on ne veut pas ce côté-là, drogue.
On sait que vous qui revenez du Vietnam, vous avez ce souci-là, mais faites
attention, faites attention et tout. » Donc il est marqué déjà, parce qu'il a ce
problème d'addiction. Voilà, et Mike va faire venir avec lui Chilanda aux Etats-
Unis, il va lui obtenir une green card, et cette information, qui est très
importante pour le récit, puisque c'est ce qui va permettre à Chilanda de
traverser l'Atlantique et de se retrouver à New York, et l'information capitale,
vous la donnez dans un petit cartouche narratif en dessinant un géco, un immense
géco vert. Il y a deux cases qui prennent à peu près la moitié de la page dans
l'album. Pourquoi ce gros plan sur le géco à ce moment-là? C'est un jeu de mots
entre la green card et le vert géco? Où est-ce que vous allez chercher une idée
pareille? Le vert géco c'est un caméléon. C'est un caméléon, vous voyez, comme
quoi il faut que je réalise ma zoologie. L'idée c'était ça aussi, c'était le
personnage qui peut changer de couleur, changer d'aspect, donc il y avait ce
double jeu. C'était plus intéressant, parce qu'en gros c'est Mike, mais aussi
c'est le français qui fournit la green card. C'est une sorte d'agreement entre
deux. Ils vont s'occuper de Tilda, eux deux, ils vont gérer l'après. Et l'image
du caméléon alors qu'au moment où il dit « vous êtes venus »? Parce que
c'était... D'abord c'est très présent à Kim, et puis il y avait ce côté un
peu... personnage qui n'est pas toujours de la couleur qu'on voudrait. Il est
ambivalent aussi, c'est un personnage un peu ambivalent, parce que quand on le
voit, comme il le dit, il est séduit à ce moment-là, en tout cas, par Tilda. Et
après jusqu'où il est prêt à aller, on ne le sait pas trop. Donc voilà, on
voulait montrer qu'il y a une ambivalence, et que ce n'était pas non plus un
personnage qui est clean. Et on va le voir après, on le sent bien. On sent qu'il
a ses propres démons qui viennent du Vietnam, et il les a en lui, donc on ne
sait pas trop à ce moment-là, quand il en parle, comment il va s'occuper de
Tilda, si c'est juste par intérêt, par... On ne sait pas trop à ce moment-là. On
ne sait pas trop à ce moment-là. On ne sait pas trop à ce moment-là. On ne sait
pas trop à ce moment-là. Respect, à Reta Franklin, évidemment, dans VMDN sur
RFI, une émission autour de la nouvelle version de l'album Liberty, signé Eric
Warnoetz et Guy Rêve, à découvrir aux éditions du Lombard. Alors tous les titres
de chapitre reprennent des titres iconiques de la black music. Il y en a un,
effectivement, qui s'appelle Respect. Comment est-ce que vous avez choisi les
chansons, en l'occurrence? Il faut dire que vous êtes assez fan des années
vinyle, je crois. Oui, bien sûr, on a l'âge. Donc il y a ça. C'est un peu des
incontournables, que ce soit ça, Black & White. Enfin, voilà, on les a pris dans
le temps. On a repris Bob Marley, qui n'est pas vraiment... C'est pas l'Afrique,
mais Bob Marley, c'est survival. Donc ça me paraît évident, les titres. Alors je
l'ai dit en introduction, vous êtes un tandem complètement à part, Eric Warnoetz
et Guy Rêve. Ça fait 30 ans déjà que vous travaillez ensemble, ce qui est déjà,
en soi, c'est pas mal. C'est une assez grande longévité. Comment vous vous êtes
rencontrés, d'ailleurs, tous les deux? Par des amis communs. Moi, je faisais les
Beaux-Arts, lui, il faisait notre école d'art. Et puis, à l'époque, il y avait
le service militaire. Donc, quand j'ai terminé mon service militaire, j'étais au
chômage, j'essayais de démarrer de la BD. Et à ce moment-là, Eric avait déjà des
contrats chez l'École des Savannes. Et il fallait l'aider à faire les couleurs,
parce que lui, il faisait le service militaire. Et l'École des Savannes ne
devait pas le savoir. C'était pas tout à fait la même crèmerie. Voilà, on a
commencé comme ça. Et puis, de fil en aiguille, il a commencé à m'écrire un
scénario. Et puis, on s'est rendu compte que c'était plus agréable de travailler
à deux. Et on fait ça depuis 1985. Oui, justement, est-ce qu'après une
quarantaine d'albums, et plus de 30 ans après, est-ce que vous parvenez encore à
vous surprendre mutuellement? C'est le but du jeu, sûrement. C'est que, malgré
le fait qu'on travaille depuis longtemps ensemble, toutes les semaines, je
récupère du travail d'Eric, qui a bougé sur mon travail. Donc, toutes les
semaines, mon travail évolue. Pour moi, c'est la force de notre duo. Alors,
comment est-ce que vous fonctionnez? Vous vous répartissez les séquences, chacun
travaille de son côté, vous échangez les pages, parce que vous dessinez tous les
deux. Ça, c'est important. On élabore tout à deux. Donc, ça peut prendre parfois
des années pour se mettre à faire un scénario. Et puis, après une discussion,
souvent c'est devant un orval, et on discute dans le café, et de la séquence qui
vient venir. C'est une bière. Oui, bière, bière, bière tropiste, belge. Et c'est
moi qui… on travaille pas dans le même atelier, donc je vais commencer le
découpage de la séquence, donc c'est 4, 5 pages, avec un premier pré-crayonné.
Et puis on en discute, je ramène les pages chez lui, on en discute, il calibre
les bulles, parce que c'est important avant de démarrer le dessin vraiment plus
approfondi, il démarre le crayonné, je continue le découpage, je récupère des
pages de crayonné, je les termine ou je les ramène, ça dépend la difficulté ou
les choses que je ne suis pas arrivé à faire je refile le bébé à Eric et s'il
n'y arrive pas on change d'idée. Ah oui d'accord, donc en fait vous vous
déplacez beaucoup, vous n'avez jamais eu l'idée de vous réunir à un endroit, de
fonder votre propre atelier et de travailler en permanence dans la même pièce?
On habite à 50 km l'un de l'autre donc voilà c'est plus facile. Et puis je ne
sais pas si travailler tous les deux dans la même pièce, il n'y aura pas cette
découverte. C'est très agréable toutes les semaines d'avoir la page qui a bougé.
Et donc les couleurs? Alors les couleurs c'est moi, mais ça se fait en final,
parce qu'une fois que tout est crayonné il faut tout redessiner de papier
aquarelle, parce que papier aquarelle n'est pas papier qui supporte le crayonné.
Et puis à ce moment là je fais la mise en couleur parce que c'est de l'aquarelle
et de l'aquarelle ça se travaille frais. Alors là pour le coup j'ai une double
page devant moi, qui a réalisé le crayonné sur cette double page? Tous les deux.
Tous les deux, donc il y a eu un échange comme ce que vous venez de nous
décrire, et ensuite vous donc, vous mettez les couleurs à l'aquarelle. Alors
décrivez-nous justement comment est-ce que vous avez dessiné, colorisé
l'atmosphère de Kinshasa, et notamment ce qui m'intéresse c'est votre verre, ou
vos verres, parce qu'il y a plusieurs nuances de verre. Oui mais ça c'est
d'après document d'abord, et puis c'est des verres tropicaux, donc c'est des
verres plus vifs, et puis c'est pas tellement une question de couleur, c'est une
question de lumière. La lumière tropicale est plus dure, donc les ombres sont
plus marquées, les blancs sont plus marqués, et j'ai travaillé là-dessus, moi
j'ai travaillé sur la lumière plus que sur la couleur. Ce qui m'intéresse c'est
la lumière, donc à partir de là le reste c'est du feeling. Et puis j'avais des
documents, Eric est allé fréquemment à Kinshasa, donc il m'avait ramené quand
même pas mal de documents, et qui m'a permis de... pour l'ambiance quoi. Oui
parce que dans le cahier graphique on découvre des scènes qui se passent
justement à Kinshasa, alors on parlait de l'Orval tout à l'heure, visiblement
c'est plutôt la Primus. C'est la Skoll ou la Primus, moi je suis Primus, pour
ceux qui sont Skoll, moi c'est Primus. Voilà, il y a des scènes de rue dans ce
cahier graphique, couleurs aussi, donc là vous y êtes allés ensemble tous les
deux, c'est plutôt votre... Moi je n'ai jamais allé à Kinshasa, c'est plutôt
moi. L'IREF ne s'est jamais allé à Kinshasa, mais c'est plutôt vous donc avec
votre compagne congolaise. Elle, ça fait un moment qu'elle n'est plus allée,
mais moi j'y suis allé pour des raisons, je suis allé pour la Croix-Rouge, pour
travailler avec les dessinateurs congolais, qui sont des amis. On a fait des
albums... Très vivaces la scène congolaise. Oui, et très fort avec... que ce
soit, bon ici il vit en Europe, mais c'est Barli Baruti qui est un des grands,
Pat Macioni qui vit à Paris, enfin c'est des amis... Il y en a plusieurs, il y
en a pas mal, Simba, Cash, Tembo, enfin bon ça c'est les grands, et puis il y a
tous les jeunes qui sont derrière, Pat, il y a Al Matta, enfin je pourrais les
citer tous, mais bon ils sont là, et puis il y en a certainement que maintenant
je connais moins, et puis il y a des jeunes filles aussi qui sont pas mal, qui
travaillent, donc voilà. Mais c'est important pour vous d'aller sur place et de
ne pas uniquement travailler sur documents, puisque il parle beaucoup de photos,
Guiref, depuis le cours de l'album. Non, parce que Kinshasa c'est pas d'un accès
facile, donc chaque fois qu'on a été invité, il y a qu'une invitation pour deux,
pour un, pas pour les deux, et j'ai laissé la place à Eric, il a quand même de
la famille là-bas, donc c'était pas à moi d'aller prendre la place d'Eric à Kyl.
Mais elle est pas la même ça avec Gui, parce que je sais que j'écris, quand
j'écris les scènes, souvent quand je veux mettre une ambiance, j'ai gardé le
texte là, où on en parle et tout, quand je parle du matin, quand je parle du
vent dans les palmes, etc. Je mets des ambiances et Gui le fait. Il le fait, je
me souviens bien, la première fois, on avait fait un album qui s'appelle L'être
d'outre-mer, et c'était la Guadeloupe. Moi j'y étais allé, Gui était pas encore
allé, il est allé après, mais j'avais été saisi parce que j'avais décrit une
soirée en Guadeloupe, il y a une lumière particulière quand le soir tombe en
Guadeloupe, il y a une lumière orangée qui se reflète avec les nuages, et qui
donne vraiment une espèce de voile orangé sur tout. Et j'avais décrit cette
ambiance là, et alors il me met, c'était impressionnant parce que j'avais pas de
photos, j'avais des vues de l'endroit où j'étais allé, donc un repérage, mais
plein jour, je décris l'ambiance et il me met exactement l'ambiance. Donc à
partir de vos mots, il trouve l'ambiance qui arrive à décalquer l'ambiance de
vos mots. Complètement, oui, de ce point de vue là, il y a... Moi j'ai été
frappé dans les scènes quinoises aussi par le contraste des couleurs, entre le
bleu, parce qu'il y a beaucoup de bleu, en particulier la piscine de l'hôtel, et
le vert, c'est de ce contraste là, entre ces deux teintes là, que naît justement
cet effet de luminosité qu'on évoquait tout à l'heure. Oui, c'est le jeu
intéressant de la couleur, les contrastes, ça a amené parfois des ruptures
aussi, parce que ça peut aussi amener, renforcer une scène, ou déforcer une
scène, il faut jouer avec ça, et je n'ai pas besoin d'être réaliste, je fais de
la BD, je peux me permettre moins d'avoir des effets colorés qui ne seront pas
dans le réel. Oui, et des effets poétiques, disons-le, il n'y a pas peur des
mots, des effets poétiques à l'intérieur d'un récit réaliste. C'est l'intérêt de
la BD. Il y a des scènes en noir et blanc aussi, pourquoi? Pas tellement à
Kinshasa pour le coup, plutôt côté New York. C'était les flashbacks, et c'était
pour vraiment décaler le flashback de la réalité. Par exemple, parmi ces scènes,
il y en a une que notre réalisateur Nicolas Benita a mis en onde, elle commence
tout en bas de la page 61, elle se passe donc à New York, et à ce moment-là, la
narratrice s'est libertie, mais la scène est construite autour du personnage de
Mike qu'on évoquait tout à l'heure. Les relations entre Mike et ma mère étaient
ainsi constituées de temps morts, entrecoupés d'explosions volcaniques
violentes. Ma mère avait grandi dans un milieu protégé plutôt aisé. Elle avait
été scolarisée en pleine période d'authenticité, instituée par le général
Mobutu. Elle avait été nourrie de fierté nationale, africaine. Mike, quant à
lui, avait connu les brimades d'un apartheid de fait. Citoyen de seconde zone
dans son propre pays, il avait espéré trouver une forme de reconnaissance au
sein de l'armée. Mais l'expérience vietnamienne le rendit encore plus amer. A
son retour, il adhéra au discours révolutionnaire des Black Panthers et au
programme en 10 points qui appelait à la coalition populaire contre le racisme
et l'exploitation capitaliste. Attention Jordana, tu vas renverser ton assiette.
Et là, le gamin à ta droite. Allez les enfants, ceux qui ont fini peuvent déjà
rejoindre la cour pour se mettre en rang. A demain Mike. Mike, Mike, attends-
moi. Tu marches toujours aussi vite? Une mauvaise habitude, prise à l'armée. Le
vietnam? Mike, je voulais te dire que nous sommes contents de ton travail, de
l'implication que tu mets dans le programme. Il suffit de les voir dévorer leur
petit-déjeuner pour comprendre l'utilité de cette action. On nourrit des
centaines d'enfants qui, sans cela, iraient à l'école le ventre vide. Nous en
habillons et soignons certains. Nous sommes utiles. Ça, c'est sûr. Reste un
problème à régler. Qu'est-ce que tu veux dire? Le parti combat l'usage de la
drogue, Mike. Et alors? Je veux que tu adhères au parti et ne pas respecter les
règles établies par le parti. Mike, le FBI nous surveille. Nous devons être
légalement irréprochables. Nous savons que la plupart des frères qui reviennent
du Vietnam connaissent des problèmes d'addiction à l'alcool et aux drogues. Nous
avons des programmes de désintoxication. Tu dois t'y inscrire. Je dois? Oui, tu
dois. Je trouve très intéressant ce dialogue parce que, mine de rien, il y a
énormément d'informations sur le contexte historique de l'époque. C'est vrai que
le destin personnel de Mike croise ce fameux contexte politique, le combat pour
les droits civiques dans l'atmosphère de ségrégation. On est dans une scène de «
walk and talk » comme disent les Américains, en particulier dans les séries. Une
technique de storytelling assez éprouvée. Les personnages parlent en marchant,
ce qui permet justement de donner beaucoup d'informations et d'ancrer les
personnages dans la réalité, dans un décor aussi très précis. Ce décor-là, dans
cette partie de l'album, c'est New York, les grands buildings avec les escaliers
extérieurs, avec les voitures américaines. Vous adorez dessiner les voitures.
Est-ce que je me trompe, dirais-je? J'aime, mais en même temps, ça se voit une
galère. Pour bien dessiner une voiture, ça prend beaucoup de temps. C'est très
technique comme dessin? Oui, il y a un côté technique et puis c'est un objet que
les gens doivent reconnaître absolument. C'est le modèle, l'époque, tout doit
être parfait et ça prend parfois beaucoup de temps. Parfois, en tout cas, il y a
vraiment de très belles Américaines, dans tous les sens du terme. Par exemple,
sur la page 60, 61, il y en a quelques-unes. Il y a les grandes avenues
rectilignes, les panneaux de circulation couleur-coney. On est vraiment
complètement dans l'image d'épinal de New York. Si j'ose dire, là aussi, vous
avez travaillé sur photo ou vous êtes allé sur place? Comment ça s'est passé? De
nouveau, de la même façon. Eric est allé fréquemment sur place. Il a des amis à
Harlem et moi, j'ai travaillé sur des photos. Mais en plus, ici, l'avantage,
c'est que c'est l'époque. C'est l'année septembre, là, j'avais besoin d'une
documentation. Parce que dans le cahier graphique, il y a deux doubles pages
absolument somptueuses, extrêmement colorées. Non seulement, il y a des... C'est
de l'aquarelle, toujours? C'est de l'acrylique, c'est un grand format. C'est de
notre sur la main de veille. D'accord. Et donc, il y a aussi autour des cartes
postales, des autocollants. Il y a aussi des petits croquis qui sont reproduits.
En fait, quand vous vous êtes baladé à New York, vous avez un petit carnet à la
main? Oui, il y a de ça. Mais il y a surtout l'appareil photo parce que
dessiner, ça prend du temps. Moi, je préfère rencontrer les gens. Et ce qu'il y
a par contre, c'est vrai que tout ce qu'on met, les rajouts, moi, je trouve que
ça joue bien le côté Le MoMA. Je garde quand je vais dans un endroit, mais c'est
la même chose à Keen. Je ramène les cartons de bières, que ce soit la Skoll, la
Turbo King, etc. Peu importe, toutes ces bières que j'aime boire. Et puis, il y
a cette double page que j'ai devant. Est-ce que vous pouvez nous la décrire,
Eric Warnot? Je ne sais pas si c'est plutôt vous ou plutôt Guéret, pour
l'occurrence. C'est un toit avec des citernes d'eau sur la hauteur des toits, ce
qui est pour moi la vue qu'on voit de la chambre de l'hôpital où vient de naître
Liberty. Et c'est New York au carré. C'est le New York que j'aime, c'est Hopper,
c'est des ambiances qui moi me parlent. Et j'étais très content dans ce
remontage de pouvoir la mettre en pleine page, alors que sur la première
version, Castelman, elle est un peu étriquée dans sa page. Et ça donne bien, par
exemple, parce que tout ce côté-là, une fois qu'on y va, c'est le côté Brompton,
c'est tout le côté, comme disait Guy, le côté Harlem. Moi j'ai des amis qui
habitent East Harlem, et c'est vrai que c'est typique. Dès que tu te balades là,
c'est New York. Sous-titrage Société Radio-Canada Black or White, Michael
Jackson dans VMDL sur RFI avec Guy Rêve et Eric Warnoets autour de l'album
Liberty aux éditions du Lombard. On en parlait tout à l'heure avec vous Eric
Warnoets, il y a aussi un personnage blanc qu'on n'a pas beaucoup évoqué mais
que vous l'avez cité tout à l'heure c'est Edouard donc ce personnage qui va
avoir une brillante carrière diplomatique. Il y a Edouard et Mike, en fait ce
sont les deux anges gardiens, l'ange blanc et l'ange noir en quelque sorte de
Chilanda et de sa fille Liberty. Deux hommes que tout oppose ou presque et qui
pourtant vont se réunir. On est dans le Black and White pour le coup. Oui c'est
clair, je pense que c'est des gens qui ont quelque chose en eux. Je crois en
certaines choses et je pense qu'il y a ça dans le cœur des hommes quand ils
choisissent une voie plutôt que l'autre. Et voilà c'est des gens habités c'est
tout. C'est clair le diplomate blanc il a une foi, il revendique c'est clair, il
se rapproche de Chilanda qui elle aussi a une foi et donc ça les rapproche entre
autres. Mike c'est autre chose, c'est peut-être une communauté d'esprit on va le
dire, différente. Et c'est vrai qu'au final l'esprit qui se dégage de l'album
est plutôt optimiste. Il est porté d'ailleurs par le personnage de Liberty, donc
la fille de Chilanda, personnage solaire qui fait de brillantes études, qui a un
charisme absolument fou. Pour le visage de Liberty on a l'impression quand on
regarde le cahier graphique parce qu'il y a des petites photos, comme ce que
vous êtes là aussi inspiré d'un personnage réel. Celui-là je pense qu'il est
créé. Le personnage central non, il est créé, par contre les photos sur les
côtés c'est les filles d'Eric. Donc en fait tout part de votre famille, Eric
Warnot pour le coup. Oui, vous avez compris c'est un album, je parle de
métissage, je parle de ça, donc les photos c'est des photos aussi qui ont servi
dans l'album, c'est pour ça qu'on les a mis aussi parce qu'on les retrouve
dessinées, donc c'était le fait de montrer aussi le clin d'œil entre les
documents dont on se sert. Mais j'avais ça et il y a des choses que je mets qui
se retrouvent dedans. Par exemple un jour j'étais avec ma fille et je l'ai placé
dans l'album. Dans l'album à un moment donné on voit Liberty qui parle avec Mike
et qui lui dit « Papa, j'aimerais bien être blanche, noir c'est bien mais blanc
c'est mieux ». Moi ma fille m'a dit ça un moment. Elle vous a dit ça? Oui, parce
qu'elle était scolarisée dans une école où c'était quand même en immersion
anglais mais à ce moment-là il n'y avait pas beaucoup de petites métisses comme
elle ou de petits garçons comme ça. Mais je pense que les choses bougent parce
que cinq ans après sa sœur est dans la même école et là sa sœur, on peut dire
qu'on plaisantait mais on disait le gang des métisses parce qu'il y avait plus
de petites métisses parce que les choses bougent et qu'on a eu entre autres une
immigration congolaise qui est arrivée avec les enfants et donc on a eu plus de
petits garçons et de petites filles qui venaient qui étaient semblables à elle.
Mais c'est vrai que c'est des choses qui frappent donc moi tout ça, ça nourrit
chaque fois des discussions avec Guy, des rencontres. C'est de ça qu'on fait,
des lectures aussi bien sûr et des choses qu'on a envie de dire. Ce n'est pas
des certitudes chez nous, c'est plutôt des interrogations. Là on est plus proche
de Truffaut qui reprochait « Oui, vous n'impliquez pas ». Il avait dit pour
s'impliquer, pour avoir des idées politiques il faut avoir des certitudes, moi
j'ai des interrogations. Et c'est vrai que nous c'est plutôt ça, c'est des
interrogations qu'on a envie de soumettre aux lecteurs et voir un peu comment
ils réagissent. Alors on sent à la fin de l'album le nouveau souffle, le vent
d'espoir généré par l'élection d'Obama. Bon, depuis il y a eu quand même
beaucoup de choses, il y a eu Black Lives Matter par exemple, vous y faisiez
allusion vous-même tout à l'heure. Est-ce que vous referiez la même fin
aujourd'hui? Vous n'avez pas eu envie d'ailleurs d'inventer une autre fin, de
continuer le récit, de rajouter deux ou trois planches? Non, personnellement
non. Comme je viens de dire, je pense que les choses bougent. C'est lent.
J'aimerais bien que la prochaine fois, si jamais il devait avoir un président de
nouveau comme Obama, qu'on dise pas, en tout cas en Europe, qu'on dise pas que
c'est un président noir. Parce que moi ça m'a frappé que les journalistes
européens disent, en vrai, je comprends que les Américains disent que c'est un
président noir. Pour eux c'est un noir, puisqu'il suit un peu de sang noir. Nous
on aurait quand même pu dire que non, c'était un président Al Fenaf, ou la
Canoëse. Je veux dire, puisque c'est ce qu'il est. Donc voilà. Je pense que les
choses bougent quand même. C'est lent. Mais moi je pense que finalement quand
même les choses bougent positivement. Il faut du temps. Il faut toujours des
rappels de la bêtise humaine. Ça ne changera pas non plus. Cette question des
Etats-Unis, cette question du racisme et de la ségrégation, on la retrouve aussi
dans l'autre album qui est dans votre actualité, messieurs, le dernier tome de
la série Purple Heart qui nous emmène dans le sud des Etats-Unis, le sud du
Koukoukslan et des Bayou, avec là encore des verres absolument à couper le
souffle. Et encore toujours d'ailleurs souvent cet effet de contraste entre les
verres et les bleus. Ça marche très bien. Alors il y a une pastille sur la
couverture, c'est marqué « Dernière enquête de The Fly Vegan ». Ça veut dire que
la série est terminée, le point final est mis? Oui et non, c'est la fin de la
première série, on est parti sur un nouveau récit en trois albums, donc minimum
trois ans, trois ans et demi de travail. Donc pour ne pas non plus avoir
l'impression qu'on laisse tomber, il vaut peut-être mieux marquer le fait que
c'est la fin du premier cycle. Ça aurait été peut-être plus… mais est-ce que ça
se dit? Enfin, de cycle, je ne sais pas. Mais ça veut dire que c'est un premier
cycle, ça laisse entendre qu'il y en a un second ou un troisième. Oui, on
reprendrait bien après, mais justement en faisant le saut des années 60. Ici,
l'album se termine en 56, on pourrait très bien redémarrer en 60 avec Cuba,
Kennedy, le Vietnam, d'autres thématiques. Et bien l'avenir le dira, on va
suivre ça de très près. Merci beaucoup à tous les deux d'avoir fait une petite
escale dans le studio de RFI ici à Paris. Purple Heart, le nouveau tome,
Jambalaya Blues et Liberty, signé Warnote et Rêves, à découvrir donc aux
éditions du Lombard dans une poignée de seconde, le journal sur RFI et vous m'en
direz des nouvelles. De vive voix avec Pascal Paradoux. Du 18 au 26 mars, la
Semaine de la langue française et de la francophonie invite à célébrer le
français autour du thème À tous les temps. Dictée, jeux, ateliers, spectacles,
quiz, participez aux événements organisés en France et dans le monde. Une
édition 2023 proposée par le ministère de la culture. Programmation à retrouver
sur semaine-langue-française.fr En partenariat avec France Média Monde.